# Лекция для ТЗ № 20-22

## Тема «Психофизиологическая характеристика интеллектуальной деятельности и учебного труда студента»

Гармоничное развитие интеллекта, физических и духовных сил высоко ценится человеком на всем протяжении его развития. Именно в студенческие годы появляется максимальная возможность повысить свой интеллектуальный уровень и реализовать себя как личность. Усилия, направленные на развитие самопознания и самосовершенствования, улучшения состояния здоровья, повышения умственной и физической работоспособности, уровня культуры и интеллекта требуют определенной психофизиологической подготовки, возникающей в процессе обучения.

## Факторы, влияющие на психофизиологическое состояние здоровья студента

Современная система обучения предусматривает два вида факторов, влияющих на психофизиологическое состояние здоровья студента: объективные и субъективные. К объективным факторам относят среду жизнедеятельности и учебного труда студентов, возраст, пол, состояние здоровья, общую учебную нагрузку, отдых, в том числе активный. К субъективным факторам следует отнести: знания, профессиональные способности, мотивацию обучения, работоспособность, нервно‑психическую устойчивость. Сюда же следует отнести темп учебной деятельности, утомляемость, психофизические возможности. А также личностные качества (особенности характера, темперамент, коммуникабельность), способность адаптироваться к социальным условиям обучения в вузе. В этот период происходит становление целостного интеллекта и его отдельных функций, в котором определяющую роль играет образование и учение. Систематическая умственная работа повышает интеллектуальный уровень студента, позволяет эффективно выполнять напряженную учебную деятельность.

Время, затраченное на учебный процесс, в среднем составляет 52–58 ч в неделю (включая самоподготовку), т.е. ежедневная учебная нагрузка равна 8–9 ч, следовательно, рабочий день студента является одним из самых продолжительных. Значительная часть студентов (около 57%), не умея планировать свой бюджет времени, занимается самоподготовкой и по выходным дням. В связи с этим, восстановительные процессы у многих студентов проходят неполноценно по ряду причин: недостаточный сон, неполноценное и нерегулярное питание, малое пребывание на свежем воздухе, ограниченное использование средств физической культуры и спорта и т.д. Некоторые студенты сложно переносят процесс адаптации к новым условиям учебной деятельности и проживания (иногородние студенты).

По этим причинам период адаптации, связанный с изменением прежних стереотипов, может привести к временному снижению успеваемости и трудностям в новом кругу общения. Социальные перемены в жизни студента, вызывающие хроническое психоэмоциональное перенапряжение, чувство дискомфорта, неуверенность, повышенную тревожность, нервозность, раздражительность, а также отсутствие режима дня, наличие хронических заболеваний, вредные привычки (употребление алкоголя, курение, наркотики) ведут к хронической усталости, нарушению сна, нервно‑умственному переутомлению и появлению сердечно‑сосудистых, нервных, психических заболеваний.

В настоящее время вопрос о состоянии здоровья студенческой молодежи имеет особую актуальность. По данным Госкомстата Российской Федерации из 2,8 млн студентов, обучающихся в 560 вузах России, 50% страдают хроническими заболеваниями разной нозологии: 85% из них нуждаются в коррекции здоровья; до 80 % не готовы к военной службе.

Особенно следует обратить внимание на адаптацию к вузовским требованиям и ухудшение состояния здоровья среди студентов первого курса. И по возможности сократить адаптационный период, который может длиться семестр, год или два. По мнению О.А. Новоселовой, Н.А. Фомина, Ж.К. Холодова, В.С. Кузнецова систематические занятия физической культурой могут увеличить адаптивные возможности человека, предотвратить развитие болезни, компенсировать имеющиеся физические и психические недостатки. А также предотвратить наступление переутомления в процессе напряженной учебной работы.

Утомление необходимо рассматривать как временное снижение работоспособности, ухудшение функционального состояния организма.

Принято различать понятия утомления и усталости. Под усталостью понимают психическое переживание, связанное с утомлением. Степень усталости большей частью соответствует степени действительного снижения работоспособности, что в свою очередь связано с количеством и качеством проделанной работы.

При многократном совершении работы может случиться, что повторная работа выполняется тогда, когда утомление от предыдущей работы еще полностью не прошло. Таким образом, происходит суммирование утомления, что приводит к хроническому утомлению, которое называется переутомлением.

Признаки хронического утомления:

Ø ощущение усталости до начала работы и низкая работоспособность в течение всего рабочего дня;

Ø повышенная раздражительность. Человек реагирует совершенно неадекватно на всевозможные, даже самые незначительные раздражители: шутки товарищей, справедливые замечания руководителей и т.п.;

Ø исчезновение интереса к работе;

Ø ослабление интереса к окружающим событиям, даже тем, которые касаются самого данного лица;

Ø снижение аппетита;

Ø падение веса;

Ø нарушение сна: трудное засыпание и просыпание, бессонница, порывистый поверхностный сон, кошмарные сновидения и т.д.;

Ø понижение устойчивости к различным инфекциям и, в первую очередь, предрасположенность к простудным заболеваниям.

Кроме этих симптомов, могут наблюдаться головные боли, головокружение, тошнота, а иногда даже рвота, повышение сухожильных рефлексов, тремор вытянутых рук, иногда и век. А также понижение кровяного давления до 90/50 мм.рт.ст., повышенная потливость, повышение возбудимости вестибулярной системы (укачивание в автобусе, автомобиле и т.п.), затруднение в восприятии пространства, иллюзии и др.

Установить хроническое утомление можно только по совокупности признаков этих состояний, а не по одному из них, пусть даже и очень выраженному. В качестве профилактики можно применять:

Ø чередование работы и отдыха – необходимое условие совершенствования функциональных свойств организма. Причем в ряде случаев активный отдых (спортивные упражнения) является более действенным видом отдыха;

Ø положительное эмоциональное возбуждение может понизить ощущение усталости;

Ø положительное влияние на работоспособность оказывает некоторые пищевые вещества и витамины.

Если рассматривать утомление с точки зрения физиологии труда, то под утомлением мы будем понимать процесс временного снижения функциональных возможностей организма под влиянием интенсивной или длительной работы, выражающийся в ухудшении количественных и качественных показателей работы и в дискоординации физиологических функций.

Процесс работы можно разбить на несколько периодов:

1) период врабатывания. В начале работы происходит настройка всех рабочих систем организма, в результате несколько увеличивается максимальная возможность организма;

2) период высокого, стабильного уровня максимальных возможностей. Уровни максимальных возможностей волевого напряжения стабилизированы. Если в процессе работы имеет место упражняемость, то вследствие этого может повыситься уровень максимальных возможностей. Утомление в этот период отсутствует;

3) период полной или устойчивой компенсации. Появляющееся утомление приводит к снижению максимальных возможностей организма, однако их еще недостаточно, чтобы волевым усилием сохранить работоспособность на прежнем уровне, благодаря резервным возможностям. Имеются данные, показывающие, что в период компенсаторного утомления показатели внимания несколько улучшились;

4) период неустойчивой компенсации. Утомление нарастает, в результате чего продолжает снижаться уровень максимальных возможностей. Волевое напряжение, связанное с тонической условно‑рефлекторной деятельностью, испытывает колебания. При ослаблении волевого напряжения работоспособность снижается. Однако, несмотря на снижение «резервных возможностей» перед окончанием работы, человек в ряде случаев может волевым напряжением сохранять высокий уровень производительности труда («конечный порыв»);

5) период устойчивого снижения производительности. Усиливающееся утомление настолько снижает максимальные возможности, что волевым усилием человек уже не в состоянии сохранить заданный уровень производительности в короткие интервалы времени.

Данные о субъективном состоянии человека в процессе умственной деятельности дают полезный материал для характеристики его работоспособности. А.А. Ухтомский считает, что «так называемые субъективные признаки утомления дадут на практике критерий утомления и утомляемости индивидуумов гораздо более деликатные и точные данные, чем существующие лабораторные методы сами по себе».

Объективные процессы, появляющиеся при развитии утомления, возникают в сознании работающего в виде ощущения усталости, поэтому такое состояние можно трактовать как биологический сигнал о необходимости либо прекратить работу, либо уменьшить ее интенсивность.

Утомление до известного предела является нормальным физиологическим состоянием человека при работе, естественным следствием трудовой деятельности. Известно, например, что спортивные тренировки не могут проводиться так, чтобы спортсмен не уставал. Только при этом вырабатывается необходимая выносливость и повышается спортивное мастерство. Они обеспечиваются выработкой определенных приспособительных реакций организма на соответствующую нагрузку.

По мере продолжения работы вырабатываются и закрепляются рациональные, экономические рабочие навыки, а утомление способствует таким перестройкам в организме, результатом которых является возникновение профессиональной выносливости. Тренированный обученный человек выполняет гораздо больший объем работ, а утомляется значительно меньше.

Однако если утомление достигает такого уровня, что не снимается в течение ночного отдыха, то оно начинает накапливаться день ото дня. Такое утомление чаще всего называют переутомлением, и оно не является нормальной физиологической реакцией. Это промежуточное состояние, пограничное между нормальным и патологическим, болезненным. Характеризующееся иногда как «предболезнь». При переутомлении наблюдаются отрицательные сдвиги, в первую очередь в центральной нервной системе, что приводит к нарушениям высшей нервной деятельности и вегетативных реакций человека. Большинство авторов определяют его как невротическое состояние, выделяя при этом две стадии:

Первая стадия переутомления характеризуется следующими признаками. Усталость появляется раньше, чем обычно (повышенная утомляемость). Эмоциональные сдвиги как свидетельство утомления проявляются в изменении интереса к работе, наступлении апатии, исчезновение инициативы. Все чаще появляется раздражительность. Характерным является расстройство сна, затруднение пробуждения, «разбитость» по утрам, возможно затруднение засыпания, что связано с ослаблением тормозного процесса в коре головного мозга. Нарушается функция внимания. Возникают вегетативные реакции: повышенная потливость, неустойчивость сердечного тонуса и сердечного ритма. Таким образом, о появлении начальной стадии переутомления можно говорить уже в том случае, когда обычный отдых после работы, учебы не снимает утомления.

Вторая стадия переутомления характеризуется следующими признаками. Усиливаются эмоциональные сдвиги, настроение становится неустойчивым. Сон делается поверхностным, иногда наблюдается бессонница, а днем сонливость. Это характерные признаки невроза, переутомления. Наблюдается также ослабление функции внимания и памяти. Появляются головные боли, головокружение, отмечается бледность кожных покровов или, наоборот, пятнообразные покраснения кожи при эмоциях.

Если не устранить причины, вызывающие переутомление, то спустя некоторое время предпатологическое состояние может перерасти в патологическое заболевание, требующее врачебного контроля, наблюдения и лечения.

По данным, приведенным в табл., можно ориентироваться в степени переутомления при умственной работе студента.

### Таблица Характеристика степени переутомления при умственной работе студента

<table cellspacing="0" cellpadding="0" border="0"> <tbody><tr> <td rowspan="2" width="168"> <p align="center">Симптомы</p> </td> <td colspan="3" width="468"> <p align="center">Степень переутомления</p> </td> </tr> <tr> <td width="167"> <p align="center">Легкая</p> </td> <td width="157"> <p align="center">Значительная</p> </td> <td width="144"> <p align="center">Тяжелая</p> </td> </tr> <tr> <td width="168"> <p>Снижение </p> <p>дееспособности</p> </td> <td width="167"> <p>Выражено</p> </td> <td width="157"> <p>Заметно выражено</p> </td> <td width="144"> <p>Сильно выражено</p> </td> </tr> <tr> <td width="168" valign="bottom"> <p>Компенсация понижения дееспособности волевым усилием</p> </td> <td width="167"> <p>Полностью</p> </td> <td width="157"> <p>Частично</p> </td> <td width="144"> <p>Незначительно</p> </td> </tr> <tr> <td width="168" valign="bottom"> <p>Появление несвойственной усталости при умственной нагрузке</p> </td> <td width="167"> <p>При обычной нагрузке</p> </td> <td width="157"> <p>При незначительной нагрузке</p> </td> <td width="144"> <p>Без видимой нагрузки</p> </td> </tr> <tr> <td width="168"> <p>Эмоциональные </p> <p>Перемены</p> </td> <td width="167"> <p>Неустойчивое настроение</p> </td> <td width="157"> <p>Раздражительность, дискомфорт</p> </td> <td width="144"> <p>Угнетение, повышенная раздражительность</p> </td> </tr> <tr> <td width="168"> <p>Движения</p> </td> <td width="167"> <p>Не нарушены</p> </td> <td width="157"> <p>Неуверенные</p> </td> <td width="144"> <p>Нарушение координации</p> </td> </tr> <tr> <td width="168"> <p>Нарушение сна</p> </td> <td width="167"> <p>Систематическое недосыпание, трудно уснуть и проснуться</p> </td> <td width="157"> <p>Сонливость днем</p> </td> <td width="144"> <p>Бессонница</p> </td> </tr> <tr> <td width="168"> <p>Снижение умственной работоспособности</p> </td> <td width="167"> <p>Трудно сосредоточиться</p> </td> <td width="157"> <p>Временное ухудшение памяти</p> </td> <td width="144"> <p>Значительное ухудшение внимания и памяти</p> </td> </tr> <tr> <td width="168"> <p>Вегетативные нарушения</p> </td> <td width="167"> <p>Часто ощущение тяжести в голове</p> </td> <td width="157"> <p>Периодические головные боли, снижение аппетита</p> </td> <td width="144"> <p>Частые головные боли, потеря аппетита</p> </td> </tr> </tbody></table>

Поведение человека и собственно его работоспособность управляются его потребностями и системой факторов физиологического, физического и психического характера. П.В. Симонов выделяет три основных уровня потребностей человека, что может считаться и факторами:

1) Физические факторы. Потребности социального порядка. Естественная потребность человека в физическом движении. Наше время очень динамичное, противоречивое и, как следствие, характеризуется быстрым ростом интенсивности нервно-психической деятельности, а значит, и нервными перегрузками. В то время как мышцы большинства из нас не догружаются, общий вид гиподинамии известен. Без физической нагрузки человек быстро утомляется, становится вялым, равнодушным, им овладевает апатия, с другой стороны, он раздражителен, может «взорваться» и накричать.

2) Физиологические факторы – это биологические, первичные потребности. Сюда относятся потребности в пище, во сне, в сохранении жизни, в избегании или минимизации неприятных физических ощущений. На основе этих потребностей, общих для всего человечества, формируются личностные факторы, т.е. физиология. Физическая нагрузка бессмысленна без обращения внимания на физиологию человека. Если физическая нагрузка умеренная, соответствует полу, возрасту, уровню физической подготовки и физиологическому состоянию, она окажет на его организм положительное влияние. Несовместимо увеличение и усиление нагрузки, если не обращать внимания на природный тип человека, например, у женщин таких типа три: эндоморфный (округлое тело, широкие кости, часто характерно ожирение), эктоморфный (узкие плечи и таз, худые), мезоморфный (спортивное телосложение, развит мышечный комплекс).

3) Психические факторы – это собственно потребности познавательного характера, исследовательской активности. Психические факторы имеют прочные биологические основы. Нервная система необычайно чувствительна к неблагоприятным условиям, воздействиям: инфекциям, переутомлению, нарушению питания.

Из выше сказанного можно сделать вывод, что умственная работоспособность студентов изменяется в зависимости от психофизиологического состояния организма, от двигательной активности, а также от особенностей самой работы, ее организации и сроков выполнения.

## Тема «Изменение физического и психического состояния студентов в период экзаменационной сессии»

Сложным психофизиологическим периодом для студента является экзаменационный период, протекающий в условиях дефицита времени. В этот период интеллектуально‑эмоциональной сфере студента предъявляются повышенные требования. Объясняется это прежде всего тем, что экзамен не просто проверка знаний, а проверка знаний в условиях стресса. У тех студентов, для которых результаты предстоящих экзаменов важны и есть потребность сдать их как можно лучше, перед экзаменом возникает состояние тревоги. Это субъективно неприятное переживание имеет и характерные объективные проявления: учащается сердцебиение, повышается давление крови, увеличивается тонус мимической мускулатуры.

Вместе с тем поведение студентов бывает различным: одни – сосредоточенно дочитывают те разделы, в которых они не совсем уверены, другие суетливо листают учебник, так как не в состоянии сосредоточиться ни на одном разделе. На первый взгляд может показаться, что две эти формы поведения отражают разную степень эмоциональной напряженности. Но с другой стороны, если бы дезорганизация поведения действительно была связана с избыточным эмоциональным напряжением, это должно было бы проявиться в различной выраженности физиологических изменений, но показатели состояния представителей этих групп не имеют различия. Это тревожное состояние организма можно считать просто защитной реакцией либо необходимым средством для реализации своих возможностей.

Для студентов в период экзаменационной сессии характерно переутомление. Оно возникает при суммировании остаточных явлений предыдущего учебного утомления с наличным, при недостаточном или нерациональном отдыхе (плохой или неполноценный ночной сон), а также при чрезмерной рабочей нагрузке в предыдущий день. Несоответствие отдыха рабочей нагрузке приводит к длительному нарушению баланса процессов расходования – восстановления. Переутомление характеризуется тем, что с самого начала выполнения учебной работы работоспособность снижается и падает в течение дня. Появляются жалобы на повышенную утомляемость. Для снятия переутомления нужен более длительный отдых в виде сна.

Поскольку утомление – это нормальная защитная реакция организма, то не следует его избегать. Смысл отношения к этому состоянию заключается в том, чтобы отдалить его по времени и таким образом сохранить на более длительное время период оптимальной работоспособности в динамике трудового дня.

А вот чего не следует допускать, так это хронического утомления, которое может привести к невротическим состояниям и значительно снизить работоспособность. Во избежание переутомления надлежит соблюдать ряд принципов:

1) принцип постепенности. В работу следует входить постепенно, не развивая сразу максимального темпа и интенсивности работы, на который человек способен в данный момент. Иначе говоря, необходимо пройти фазу врабатывания;

2) принцип последовательности. В работу надо входить последовательно, переходя от простого к сложному, от известного к неизвестному. То есть сначала надо усвоить азы, основы предмета, а затем переходить к более углубленному его освоению;

3) принцип систематичности, ритмичности. Необходимо работать систематически, соблюдая определенный ритм. Не следует работать рывками, создавая периоды «ничего неделанья», и выполнять работу за счет «авралов». Это один из способов перенапряжения и истощения организма;

4) принцип оптимального сочетания труда и отдыха. При организации труда необходимо соблюдение периодов отдыха: регламентированные паузы в течение рабочего дня; полноценный отдых (эмоциональное насыщение, сон и т. д.) по прекращении работы ежедневно, в конце недели и года;

5) принцип адекватной оценки труда обществом. Необходимо получать материальную и эмоциональную оценку труда в соответствии с его результатом. Заниженная или завышенная оценка труда, а также «уравниловка» отрицательно влияют на психику работающего.

Для формирования процессов мыслительной деятельности при организации своего учебного труда и образа жизни мы рекомендуем соблюдать условия оптимизации жизнедеятельности организма:

Условие №1. Тренировка профессиональной деятельности. Человек должен обладать соответствующими знаниями и умениями в сфере своей деятельности, которые достигаются путем систематической тренировки.

Условие №2. Физическая тренировка. Систематическая физическая тренировка способствует не только укреплению скелетной мускулатуры, но и повышает общий обмен веществ организма и всех функций, включая мыслительную. Физически развитый человек обладает более высокой работоспособностью и стрессоустойчивостью.

Условие №3. Рациональное питание. Оно подразумевает сбалансированность питания и соблюдение режима приема пищи, которые создают основу здоровья и высокой работоспособности.

Условие №4. Полноценный сон. Один из важнейших факторов, обеспечивающих отдых организму в целом. Во время сна особенно интенсивно и полноценно протекают восстановительные процессы в головном мозге, а также систематизация информации, полученной в течение бодрствования, и перевод ее из кратковременной памяти в долгосрочную.

Условие №5. Культивирование положительных эмоций. Необходимо ежедневно эмоционально насыщать организм положительными впечатлениями, переживаниями (общение с близкими, посещение театров, художественных выставок, чтение художественной литературы, занятие любимым делом (хобби) и т. п.). Положительные эмоции создают состояние благополучия в организме, обеспечивая «вкус к жизни», активность и высокую работоспособность.

Условие №6. Отказ от «дурных» привычек (курение, пристрастие к алкоголю, наркотикам, азартным играм).

Условие №7. Применение аутотренинга. Аутогенная тренировка способствует снятию напряжения и созданию в организме состояния стабильности (восстановления гомеостаза).

Гомеостаз - устойчивое равновесие, поддержание определенного состояния организма на том или ином уровне (давление, температура тела, мышечный тонус и т. д.). Но ведь на любой живой организм, в том числе и человеческий, воздействует и внешняя среда. Воздействие может быть благоприятным или нейтральным, и тогда организм мирно сосуществует с окружающей средой. При неблагоприятном воздействии, стремясь вернуться в устойчивое состояние гомеостаза, организм должен преодолевать это воздействие либо изменяя его, либо активно к нему приспосабливаясь – без этого организм погибнет. Двигательная деятельность при этом играет решающую роль. А движению неизбежно предшествует процесс принятия решений, сознательных или автоматически бессознательных.

Как доказывает физиология активности, человек, как и любое другое живое существо, от рождения и до смерти стремится к выполнению определенной жизненной биологической программы. Двигательная программа играет решающую роль при взаимодействии человека с окружающей средой. Цивилизация с ее механизацией труда, транспортом, телевидением и т.д. существенно сократила двигательную программу, заложенную в нас нашими предками, от которых мы унаследовали удивительнейший механизм - наш мозг, управляющий телом. Недостаток движений – гипокинезия - это если не «болезнь века», то фундамент, на котором рождаются инфаркты, расстройства психики и нарушения сна, а также многие другие недуги.

Физическая культура и спорт дают возможность человеку выполнить двигательную программу, заложенную в нем, которую он прежде выполнял, охотясь и собирая злаки, рубя дрова и нося воду. Но чтобы осуществить это без ущерба для здоровья следует помнить о целом ряде других «азов», установленных науками о человеке.